\chapter{Secret médical et dangers pour autrui :}

Dans le  secret médical existe un domaine où intérêt des personnes et  respect du secret entrent en contradiction, c'est le cas lors qu'une maladie génétique est décelée chez un sujet. Lors d'un test génétique, le sujet peut décider de ne pas être informé de sa maladie, cela fait partie du principe d'autonomie. Le sujet décide si oui ou non il désire connaître les résultats de ce test. Néanmoins ce test s'il s'avère positif peut avoir des effets sur les membres de sa famille, dans le cas d'un ``Huntington'' par exemple, le sujet et sa famille peuvent être porteur de la maladie. Nous étudierons dans un premier temps le parcours du patient, de l'examen jusqu'à l'information ou la non information de sa famille. Dans un second temps nous expliciterons les textes de loi relatifs à la levée du secret médical en cas de détection de maladie génétique. Enfin nous élaborerons une réflexion autour de l'hypothèse (rarement prise en compte) où le patient ne souhaite pas informer sa famille. 

L'article  L. 1131-1 du CSP :
\begin{quote}
 `` En cas de diagnostic d’une anomalie génétique grave posée lors de l’examen des caractéristiques génétiques d’une personne, le médecin informe la personne ou son représentant légal des risques que son silence ferait courir aux membres de sa famille potentiellement concernée dès lors que des mesures de prévention ou de soins peuvent être proposés à ceux-ci. L’information communiquée est résumée dans un document signé et remis par le médecin à la personne concernée, qui atteste de cette remise. Dans ce cas, l'obligation d’information à la charge du médecin réside dans la délivrance de ce document à la personne ou à son représentant légal.''
\end{quote}

	\section {Le parcours de soin : }
	
	Un patient  décide de se faire tester pour une pathologie génétique. Le praticien informe le patient des différentes modalités de ce test, et des possibilités qu'il a quand à la révélation des résultats. Concernant le sujet lui même, il a la possibilité de se voir révéler les résultats du test ou non. Il peut choisir de ne pas connaître les résultats du test pour diverses raisons. Un résultat positif pourrait être jugé, par le patient, comme un potentiel bouleversement de sa vie et ne le souhaite pas.\\
	
	Le médecin et lui, conviennent ensemble de l'information de sa famille, en effet, le résultat positif à un test génétique peut avoir des conséquences sur ses enfants et sa fratrie. Avant le test, le médecin et le patient conviennent des modalités de révélation des résultats du test. Soit, le patient désire connaître les résultats, auquel cas le médecin ou le patient décident de qui diffuse cette information. Le sujet n'étant peut-être pas à l'aise avec sa famille, il délègue le soin au médecin de révéler l'information sans nommer la source de celle-ci. Ou bien le patient, décide lui même d'en informer sa famille. Toutes ces démarches sont établies avant la pratique du test. Dans le cas de maladie génétique transmissible, l'urgence est relative, de fait, un réel colloque singulier peut se mettre en place entre le patient et le médecin. %(ref Place et limites du secret médical dans le cadre d'une maladie grave transmissible pouvant porter préjudice à un tiers) . 

	\section {Éthique et levée du secret médical : }
		Nous l'observons, ici le patient et le médecin ont une latitude suffisamment large et du temps pour prendre une décision éclairée. Le patient, dans un stricte respect du principe d'autonomie, a le choix du médium destiné à informer ses proches quand à l'éventualité de la présence d'une maladie génétique. Le médecin et le patient rédigent ensemble une lettre destinée à informer ses proches de l'éventualité d'un génotype pathogène, ceci sous couvert d'anonymat. L'anonymat est un principe essentiel dans ce type de problématique, en effet, le patient s'il est repéré par sa famille peut être désigné comme le ``mouton noir'', la Cassandre porteuse du mauvais présage. Il est important de fait que celui-ci soit accompagné et porté par l'équipe médicale. \\

		Le Comité Consultatif National d'Éthique\footnote{CCNE} dans son avis n\degre 76 du 24 avril 2003, pose bien le problème du choc que la révélation de la présence d'une maladie génétique peut engendrer chez le sujet. Il pose aussi relativement bien la question de l'information des proches du patient, en rappelant l'obligation du  respect de l'anonymat. Le CCNE est malgré tout optimiste sur l'information des proches. Il exclut, en effet, la possibilité pour le patient de refuser par quelque biais que ce soit l'information aux proches, et considère que la discution et l’accompagnement du patient par le personnel médical répondra à ce problème. La loi non plus ne se positionne pas quand à l’éventualité d'un refus du patient, le colloque singulier des différents acteurs est visiblement le remède à tous ces maux. Néanmoins, l'éventualité d'un refus est à négocier. Qu'est-ce qui prévaut dans ce cas ? La santé collective ou bien la santé individuelle ? Il y a ici plusieurs principes éthiques qui peuvent s'opposer : le principe d'autonomie d'une part avec le maintien du secret médical. À l'intérieur de la non malfaisance se pose aussi deux questions antagonistes, à qui s'adresse la non malfaisance, est-ce aux membres de la familles qui peuvent être touchés par cette anomalie génétique, ou bien est-ce le patient qui s'est présenté à cet examen génétique ? Il y a aussi le principe d'équité qui se joue ici, notamment dans l'égalité des chances. Le patient qui refuse la transmission de l'information, et qui donc pourra bénéficier d'un accompagnement médical pour sa maladie, et d'autre part la famille que peut porter en son sein cette maladie et qui n'aura de fait pas cette préparation à la maladie. \\
			\subsection{La possibilité d'un choix ? }
			Le patient, nous l'avons vu bénéficie d'une certaine autonomie dans les modalités de transmission de l'information à ses proches. S'il refuse cette transmission d'information, comment malgré tout protéger ses proches ? Il est, semble-t-il, pertinent d'évaluer la situation au regard de ce qui se fait déjà notamment concernant les maladies à déclaration obligatoire et la question autour de maladies infectieuses tel que le SIDA. Bien que le secret médical soit une règle, il existe malgré tout dans l'article 122-7 du Code Pénal, une possibilité pour le médecin de franchir cette limite pour la sauvegarde du sujet lui même ou d'autrui. D'autre part, un autre principe légal peut être appliqué \footnote{art 223-6 du Code pénal : \enquote{quiconque, pouvant empêcher par son action immédiate, sans risque pour lui ou pour les tiers, soit un crime, soit un délit contre l'intégrité corporelle de la personne s'abstient volontairement de le faire est puni de 5 ans d'emprisonnements et de 75.000 \euro d'amende}}, 
			  le médecin malgré la disposition du conseil de l'ordre quand à lui laisser la responsabilité de transmettre l'information ou non, est malgré tout dans l'obligation d'empêcher la transmission d'une maladie touchant à l'intégrité physique de personnes autre que son patient. Il s'agit de savoir si l'absence de prévention d'une maladie génétique peut être considérée comme enfreignant la loi. La question se pose différemment, si la révélation de la maladie génétique peut permettre la mise en place d'un traitement dont le bénéfice sur cette maladie est avéré. 
			
			
				
		
		

	
	
	
	
		
